%
% Type inference algorithm draft (for Oishi System)
%
\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{3cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\usepackage{theorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{proof}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{listings,jlisting}
\usepackage{here}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}

\newtheorem{theorem}{theorem}[section]

\input{newcommand}

\newcommand\longer[2]{{#1} \ord {#2}}
% \newcommand*\defeq{\stackrel{\text{def}}{=}}
\newcommand\uni{\cup} % !!! 現在の順序では「∪」

\overfullrule=0pt

\begin{document}

\begin{center}
  Oishi Example (2016/11/19頃までの型システムでは型付けできない例) \\
  2016/12/1
\end{center}

普通の多段階let挿入の例
\begin{align*}
  e &= \Resetz~\cLet~x_1=e_1~\cIn~\Resetz~\cLet~x_2=e_2~\cIn \\
    &\phantom{=}  \shiftz{k_2}{\shiftz{k_1}{\cLet~y=e_3~\cIn~\throw{k_1}{(\throw{k_2}{e_4})}}}
\end{align*}

\newcommand\tzero{\codeT{t}{\gamma_0}}
\newcommand\tone{\codeT{t}{\gamma_1}}
\newcommand\ttwo{\codeT{t}{\gamma_2}}
\newcommand\tthree{\codeT{t}{\gamma_3}}
\newcommand\tonethree{\codeT{t}{\gamma_1\uni\gamma_3}}
\newcommand\tall{\codeT{t}{\gamma_2\uni\gamma_1\uni\gamma_3}}
\newcommand\Gammaone{
  \longer{\gamma_1}{\gamma_0},~x_1:\tone \vdash
  \cLet~x_2=e_2~\cIn~\cdots : \tone;~\tone,\tzero}
\newcommand\Gammatwo{
  \Gamma_1,~k_2:\contT{\ttwo}{\tone}{\tzero},
  ~k_1:\contT{\tone}{\tzero}{\cdot{}}}

\def\proofone{
  \infer
  {\vdash e:\tzero;~\cdot{}}
  {
    \infer{\vdash \cLet~x_1=e_1~\cIn~\Resetz~\cLet~x_2=e_2~\cIn~\cdots :
      \tzero;~\tzero
    }
    {\infer{\longer{\gamma_1}{\gamma_0},~x_1:\tone \vdash
        \Resetz~\cLet~x_2=e_2~\cIn~\cdots : \tone;~\tzero
      }
      {\prooftwo}
    }
  }
}
\def\prooftwo{
  \infer{\longer{\gamma_1}{\gamma_0},~x_1:\tone \vdash
    \cLet~x_2=e_2~\cIn~\cdots : \tone;~\tone,\tzero}
  {\infer{\Gamma_1=\longer{\gamma_2}{\gamma_1},~x_2:\ttwo,~\longer{\gamma_1}{\gamma_0},~x_1:\tone \vdash
      \shiftz{k_2}{\shiftz{k_1}{\cdots}} : \ttwo;~\tone,\tzero
    }
    {\proofthree}
  }
}

\def\proofthree{
  \infer{\Gamma_1,~k_2:\contT{\ttwo}{\tone}{\tzero}
    \vdash \shiftz{k_1}{\cdots} : \tone;~\tzero
  }
  {\infer{\Gamma_2=\Gamma_1,~k_2:\contT{\ttwo}{\tone}{\tzero},
      ~k_1:\contT{\tone}{\tzero}{\cdot{}},
      \vdash \cLet~y=e_3~\cIn~\cdots : \tzero;~\cdot{}
    }
    {\prooffour}
  }
}

\def\prooffour{
  \infer[(*)]{\Gamma_3=\Gamma_2,~\longer{\gamma_3}{\gamma_0},~y:\tthree \vdash \throw{k_1}{(\throw{k_2}{e_4})} :
    \tthree;~\cdot{}}
  {\infer{\Gamma_3 \vdash \throw{k_2}{e_4} : \tonethree;~\tone}
    { \Gamma_3 \vdash e_4 : \tall;~\cdot
      & \infer{\Gamma_3 \models \longer{\gamma_1\uni\gamma_3}{\gamma_1}}{}
    }
    & \infer{\Gamma_3 \models \longer{\gamma_3}{\gamma_0}}{}
  }
}

\[
  \proofone
\]

これは(*)のところで、$\sigma$-part (effect type)がずれてしまい、型付けできていない。

そこで、以下のように reset0 をいれる。
\begin{align*}
  e' &= \Resetz~\cLet~x_1=e_1~\cIn~\Resetz~\cLet~x_2=e_2~\cIn \\
     &\phantom{=}  \shiftz{k_2}{\shiftz{k_1}{\cLet~y=e_3~\cIn~
       \throw{k_1}{(\Resetz(\throw{k_2}{e_4}))}}}
\end{align*}

しかし、これだけではうまくいかない。上記の(*)のすぐ上のところで、
\[
  \Gamma_3 \vdash \throw{k_2}{e_4} : \tonethree;~\tone
\]
となっているので、reset0ルールを適用するためには、これから、
\[
  \Gamma_3 \vdash \throw{k_2}{e_4} : \tonethree;~\tonethree
\]
を導けないといけない。この導出は、意味的には「正しい」のであり、
subsumptionの一種と見なせる。ただし、$\sigma$-partへのsubsumptionであ
り、いままでのルールにはなかったので、新たにいれないといけない。

\[
  \infer
  {\Gamma \vdash e : t;~\codeT{t'}{\gamma_2},\sigma}
  {\Gamma \vdash e : t;~\codeT{t'}{\gamma_1},\sigma
    & \Gamma \models \gamma_2 \ord \gamma_1
  }
\]

ここでは、$\sigma$-partの最初の要素だけ subsumptionを適用したが実際に
は2番目以降の要素も適用できるようにするのが自然であろう。

ともかく、このルールがあると、先ほどの項$e'$は以下のように型付けできる。

\def\prooffive{
  \infer[(*)]
  {\Gamma_3\vdash \throw{k_1}{(\Resetz(\throw{k_2}{e_4}))} : \tthree;~\cdot{}}
  {\infer
    {\Gamma_3 \vdash \Resetz(\throw{k_2}{e_4}) : \tonethree; ~\cdot{}}
    {\infer[(\#)]
      {\Gamma_3 \vdash \throw{k_2}{e_4} : \tonethree;~\tonethree}
      {\infer
        {\Gamma_3 \vdash \throw{k_2}{e_4} : \tonethree;~\tone}
        {\Gamma_3 \vdash e_4 :
          \codeT{t}{\gamma_2\uni\gamma_1\uni\gamma_3};~\cdot
          & \infer{\Gamma_3 \models
            \longer{\gamma_1\uni\gamma_3}{\gamma_1}}{}
        }
        & \infer{\Gamma_3 \models \longer{\gamma_1\uni\gamma_3}{\gamma_1}}{}
      }
    }
    & \infer{\Gamma_3 \models \longer{\gamma_3}{\gamma_0}}{}
  }
}

\[
  \prooffive
\]

ここで(\#)のところで、$\sigma$-partへのsubsumptionを適用している。

\end{document}

(code-lambda)

\[
  \infer[Constr;~\Gamma \models \longer{t}{\codeT{t_1 \to t_2}{\gamma}}]
  {\Gamma \vdash^L \underline{\lambda}x.e ~:~t;~\sigma}
  {\Gamma,\longer{\gamma'}{\gamma},x:\codeT{t_1}{\gamma'}
    \vdash^L e : \codeT{t_2}{\gamma'};~\sigma
  }
\]

(reset0)

\[
  \infer[Constr;~\Gamma \models \longer{t}{\codeT{t'}{\gamma}}]
  {\Gamma \vdash \textbf{reset0}~e ~:~ t; ~\sigma}
  {\Gamma \vdash e:\codeT{t'}{\gamma};~\codeT{t'}{\gamma},\sigma
  }
\]

(shift0)

\[
  \infer[Constr;~\Gamma \models \longer{t}{\codeT{t_1}{\gamma_1}},~ t_2 =\codeT{t_0}{\gamma_0}]
  {\Gamma \vdash \shiftz{k}{e} : t~;~ t_2,\sigma}
  {\Gamma,~k:\contT{\codeT{t_1}{\gamma_1}}{\codeT{t_0}{\gamma_0}}{\sigma}
    \vdash e : \codeT{t_0}{\gamma_0} ; \sigma
    & \Gamma \models \longer{\gamma_1}{\gamma_0}
  }
\]


(throw0)

\[
  \infer[Constr;~\longer{t}{\codeT{t_0}{\gamma_2}}]
  {\Gamma,~k:\contT{\codeT{t_1}{\gamma_1}}{\codeT{t_0}{\gamma_0}}{\sigma}
    \vdash \throw{k}{v} : t ; \sigma}
  {\Gamma
    \vdash v : \codeT{t_1}{\gamma_1 \uni \gamma_2} ; \sigma
    & \Gamma \models \gamma_2 \ord \gamma_0
  }
\]

(code)

\[
  \infer[Constr;~\longer{t}{\codeT{t_1}{\gamma}}]
  {\Gamma \vdash \code{e} : t;~\sigma}
  {\Gamma \vdash^\gamma e : t_1;~\sigma}
\]


この新しい型システム$T_2$ は(hopefully) $T_1$と同じ型付けをあたえる。

型推論では、与えられた項$e$に対して、
$T_2$を「下から上」の向きに適用して、Constraintを生成する。
(もちろん、途中で、つまってしまったら、型推論は失敗する。

下から上に行くときに、「横棒の下には存在しないで、横棒の上、あるいは、
Constraintの中にのみ存在する」型やclassifier があるときは、
これらを型変数やclassifier変数として生成する。

なお、code-lambda規則での新しいclassifier は、classfier変数ではなく、
classifier定数とする。(この段階では、変数も定数も差はないが、
制約を解消するとき、cassifier定数に対する代入はしない、という違いがある。)

\section{制約の解消}

制約生成が成功したとき(つまり、途中で「つっかかったり」しないとき)、以
下の性質が成立するはずである。

入力を$\Gamma, L, e, t,\sigma$ として、前章の制約生成アルゴリズムを走
らせ、それが成功して$C$という制約を生成したとき、
\begin{itemize}
\item
  $\Gamma \vdash^L e: t; ~ \sigma$ が導出可能ならば、
  $C$ を満たす解が存在し、
\item
  $C$ を満たす解が存在すれば、ある代入$\theta$に対して、
  $\Gamma\theta \vdash^L e\theta: t\theta; ~ \sigma\theta$ が導出可能である。
\end{itemize}
という性質が成立することができる。
(これが成立すれば、もともとの型推論問題を、型制約の解消問題に帰着できたことになる。)

というわけで、制約の解消をはじめよう。制約は以下の文法で与えられたものの有限集合である。

\begin{itemize}
\item $\Gamma \models \longer{t^0}{t^0}$
\item $\Gamma \models \longer{c}{c}$
\item $t^0=t^0$
\item $t^1=t^1$
\end{itemize}
ただし、ここで $t_0$, $t_1$, $c$ は以下の文法で定義される。

\begin{align*}
  t^0 & ::= \alpha^0 \mid \Int \mid \Bool \mid \funT{t^0}{t^0}{c} \mid \codeT{t^1}{c} \\
  t^1 & ::= \alpha^1 \mid \Int \mid \Bool \mid \funT{t^1}{t^1}{} \\
  c   & ::= \gamma \mid d \mid c \uni c
\end{align*}

$t_0$, $t_1$, $c$はそれぞれ、
レベル0型、
レベル1型、classifierをあらわす表現(メタ変数)である。また、
$\alpha^i$はそれぞれのレベルの型変数、$\gamma$はclassifier変数である。
また、$d$は、固有変数条件をもつclassifier変数のことであり、
型推論のあいだは、これは(実質的に)定数として扱われる(つまり、
$d$に対しては代入しない。classifier変数$\gamma$に対しては代入する。)

また、$\Gamma$は、一般の型文脈であるが、不要な情報を落として以下の形にしてよい。
\begin{align*}
  \Delta & ::= \cdots \mid \Delta,\longer{d}{c}
\end{align*}
(左辺は、固有変数なので、classifier定数である。右辺は一般のclassifier
式がなんでも来る可能性がある。)

制約の解消とは、制約(上記の形の有限集合)が与えられたとき、
それの「解」となる代入をともとめることである。代入$S$は、
型変数$\alpha^0, \alpha^1$への型の代入と、
classifier変数$\gamma$へのclassifierの代入とから構成される。
この代入は「最も一般的」であるべきである。(定義の詳細はいまは省略)

\subsection{制約の解消アルゴリズム(前半)}

$t^0=s^0$ と $t^1=s^1$ の形の制約は、普通の型推論で解ける。
それを解いた結果、$\alpha^0$、$\alpha^1$, $\gamma$に対する代入が生じ
る(か、あるいは、「解なし」という結果になる)。

$\Delta \models \longer{t^0}{s^0}$の形の制約は、両方ともが型変数の場合以外は、
簡単に解ける。(その結果として、$t^i=s^i$ の型の制約や、$\Delta \models
\longer{c}{c}$の形の制約を生む可能性があるが、前者は前と同様に解けばよ
く、前者を解いている間にあらたに$\Delta \models \longer{t^0}{s^0}$の形の制約は生じない。)

ここまでの段階で(代入がいくつか出たほか)、残る制約は、以下のものだけである。

\begin{itemize}
\item $\Delta \models \longer{\alpha^0}{\beta^0}$
\item $\Delta \models \longer{c}{c}$
\end{itemize}

ここまでにでてきた代入はすべて、上記の制約たちに適用済みとする。」
(つまり、$\alpha:=\Int$という代入がでてきたら、上の式にある$\alpha$は
すべて$\Int$にしておく。その結果、「代入における左辺にでてくる型変数やclassifier変数」
は、上記の制約たちには、のこっていない。)


\subsection{制約の解消アルゴリズム(後半)}

$\Delta \models \longer{c}{c}$の形の制約を解こう。
($\Delta \models \longer{\alpha^0}{\beta^0}$については次のsubsectionで
考えるので、ここでは無私する。)

この形の制約たちを、
$\Delta_i \models \longer{c_i}{c'_i}$とすると、
それぞれの $\Delta_i$ はcompatible であるはずなので(ここはあとでチェッ
クが必要)
$\Delta = \Delta_1 \cup \cdots \cup \Delta_n$ という風に全部を合体させ
た上で、$\Delta \models \longer{c_i}{c'_i}$を解けばよい。

(ステップ1: classifier変数の除去)
使われているclassifier変数の1つに着目する。(どれでもよい。)それを
$\gamma$とする。
$\longer{c_i}{\gamma}$ の形の制約 ($i=1,2,\cdots,I$)とを全部あつめる。
$\longer{\gamma}{c'_j}$ の形の制約 ($j=1,2,\cdots,J$)と、
これらを消去して、かわりに、以下の制約を、すべての$(i,j)$に対して追加する。

\[
  \longer{c_i}{c'_j}
\]

これにより、classifier変数は1つ減る。(制約は一般には増えるかもしれない。)
ステップ1を繰返すと、classifier変数はなくなる。

(ステップ2) $\longer{c_1 \uni c_2}{c_3}$ を
$\longer{c_1}{c_3}$ と
$\longer{c_2}{c_3}$ に変換する。

これにより、不等号の左辺にある$\uni$の個数が1つ減る。
ステップ2を繰返すと、不等号の左辺にある$\uni$はなくなる。

ステップ2の繰返しがおわると、制約は、
$\Delta \models \longer{d}{c}$の形になる。

(ステップ3) ここで「$d$は atomic」 という仮定をおく。これについては
あとで吟味する.
これは、
「$\longer{d}{c_1 \uni c_2}$ ならば
$\longer{d}{c_1}$または、
$\longer{d}{c_2}$」という内容である。
これらの逆向きは、いつでも成立するので、結局、ここの「ならば」は「同値」といってもよい。

これをもちいて、$\longer{d}{c}$の右辺も分解できて、

\[
  \Delta \models \longer{d_1}{d_1'} \vee \cdots \vee \longer{d_n}{d'_n}
\]

となり、さらに$\Delta$も $\longer{d1}{d2}$の形を「かつ」と「または」で
つないだ形になるはずである。

これは decidable なので、「解があるかどうか」もdecidableである。

\subsection{制約の解消アルゴリズム(後半のおまけ)}

実は、まだ、
$\Delta \models \longer{\alpha^0}{\beta^0}$という制約がのこっていた。

これを最後まで残した(解かなかった)のは、以下の2つの可能性があるからで
ある。これはどうするか？

\begin{itemize}
\item $\alpha^0 = \beta^0$
\item
  $\alpha^0 = \codeT{t}{\gamma1}$,
  $\beta^0 = \codeT{t}{\gamma2}$,
  $\Delta \models \longer{\gamma1}{\gamma2}$
\end{itemize}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: japanese-latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
